---
templateKey: "blog-page"
path: /blog/all
title: Почему надо дать Файерфоксу шанс
description: Мы живем в эре браузерной монополии. Давайте взглянем на другой браузер
date: 2019-06-22T12:48:59.664Z
hero: /img/firefox.png
categories: thoughts
tags: ["веб", "хром", "файерфокс"]
---

Используешь Хром? У меня плохие новости для тебя. В эру браузерной монополии мы должны оглядываться на другие браузеры, давайте сделаем это.

## Ситуация

Гугл оккупировал весь веб Хромом. У него больше половины всех юзеров.

![Топ браузеров](/img/browser-stats.jpg "Топ браузеров")

<figcaption>Инфографика популярности браузеров на всех платформах</figcaption>

Сафари на втором месте только из-за популярности АйОС и МакОС.

## Обновление Файерфокса

Сейчас большинство разработчиков выбирают между Хромом и Файерфоксом. В 2017 году Мозилла выпустила обновленную версию своего браузера — Файерфокс Квантум с новыми настройками внешнего вида, улучшенной поддержкой расширений, приватностью и, что самое главное, скоростью. В два раза быстрее, чем старый Файерфокс и быстрее, чем Хром.

![Файерфокс Квантум и Хром](/img/firefox-vs-chrome.jpg "Файерфокс Квантум и Хром")

<figcaption>Сравнение скорости Файерфокса Квантум и Гугл Хрома</figcaption>

Файерфокс ипсользует собственный движок с новым Квантум ЦСС и Квантум DOM рендерингом. Много объяснений в [блоге Мозиллы](https://hacks.mozilla.org/2017/11/entering-the-quantum-era-how-firefox-got-fast-again-and-where-its-going-to-get-faster/). Хром использует больше оперативной памяти, чем Фаейрфокс.

Также,  Файерфокс имеет много полезных фишек, как [отображение ненужных ЦСС правил](https://twitter.com/nicolaschevobbe/status/1135798960361263104) и поддержка [prefers-color-scheme: dark](https://hacks.mozilla.org/2019/05/firefox-67-dark-mode-css-webrender/) медиа правил, которые у Хрома только в бете.

![Темная тема Файерфокса](/img/firefox-dark.png "Темная тема Файерфокса")

<figcaption>Демонстрация темного режима в новом Файерфоксе</figcaption>

Боитесь насчет расширений? Сейчас большинство разработчиков пишут расширения для одинаково Хрома и Файерфокса.

Последняя причина — антимонополия. Надо давать шанс другим компаниям, которые меньше и тогда станет заметно, как развивается фронтенд.

Перенесите все свои закладки в Файферфокс на неделю и попробуйте его.
